佔中九子罪成 議員緊急質詢：北京以刑事檢控侵犯人權 英大臣憂裁決削示威自由

佔中九子罪成 議員緊急質詢：北京以刑事檢控侵犯人權
英大臣憂裁決削示威自由

佔中九子早前被判罪成，引起國際關注。

【本報訊】佔中九子被判罪成，喚起國際社會關注，憂慮港府打擊自由和平集會等基本人權的舉措陸續有來。英國國會當地時間前日就佔中九子被定罪，向英政府提出緊急質詢。出席會議的外交部亞太事務國務大臣田銘祺（Mark Field），表明認同英國外相侯俊偉（Jeremy Hunt）早前所言，憂慮本港高度自治正被削弱。他不評論佔中九子案內容，但形容「非常擔憂裁決，會否影響香港市民參與政治活動，及合法示威活動」。他強調英政府會繼續監察《中英聯合聲明》是否有效落實，並重申港人參與集會及遊行權利受《基本法》保障。

記者：鄭啟源

相關新聞：余若薇籲穿黃衫謝九子

提出緊急質詢的英國自由民主黨國會議員卡邁克爾（Alistair Carmichael）指出，佔中九子被捕及定罪是反映中國政府嚴重侵犯人權的最新事例。他批評中方利用刑事檢控系統及《公安條例》，侵犯受國際保障的基本人權，且案件僅是冰山一角。過去五年國際目睹銅鑼灣書店事件、民族黨被取締，以及《金融時報》亞洲新聞編輯馬凱被拒續簽證等情況。他又認為，最近港府更計劃修訂《逃犯條例》，疑犯可從香港引渡到內地，更引發政商界憂慮會面對危險。

工黨議員古德曼（Helen Goodman）也指，自2014年雨傘運動後，中方侵蝕香港人權及自由狀況加劇，佔中九子組織和平示威，但定罪可被判處監禁七年，完全不成比例，且質疑有明顯政治動機。

《星島》引消息：佔中檢控結束

另外，《星島日報》昨引述消息指，警方早前向律政司呈交500名涉佔領運動被捕人士的調查報告，但律政司尚未回覆警方，認為其餘被捕人士被起訴機會甚微。律政司未有評論消息是否屬實，僅指佔領運動被捕人數多，需時研究和審視相關資料，一直與警方溝通，並按《檢控守則》跟進。消息相信，相關人士被檢控機會甚低，除非有新證據，否則佔中檢控程序已經結束，意味佔中九子是佔領運動最後一批被起訴個案。

2014年佔領運動後，先後逾千人被捕，佔領後期警方於金鐘清場時，就有逾200人在現場留守被捕，當中包括資深大律師李柱銘、梁家傑、壹傳媒創辦人黎智英、歌手何韻詩等；融樂會前總幹事王惠芬等65人，事後亦到警署自首。

警方發言人指，佔領運動期間共有955人被捕，另有48人於事件結束後被捕。截至今年3月底，共有225人已經或正在經司法程序處理，其中有118人被定罪，亦有42人須簽保守行為。

律政司回覆查詢時，未有評論佔中檢控程序暫已結束的消息是否屬實。發言人稱，佔領運動被捕人數多，證據亦繁多，律政司需時研究和審視資料，及可能出現的法律或技術問題，並要就各相關人士的適當處理方法，向警方提供法律意見。

相關新聞：黃之鋒：林鄭不應以挑機態度回應國際

上一則
上一則
港公司居首 佔名單半數

下一則
下一則
余若薇籲穿黃衫謝九子

余若薇籲穿黃衫謝九子
黃之鋒：林鄭不應以挑機態度回應國際
杏林覺醒醫生：判決矮化港人傘運信念